le " cadeau " offert par le gouvernement aux entreprises de moins de vingt salariés pour faciliter leur passage aux trente cinq heures lui coutera d' autant moins qu' il ne concernera qu' une minorité d' entreprises .
en effet , d' après une enquête du CSA pour Manpower auprès de trois cents entreprises représentatives du tissu économique français ( taille , secteur , région ) , publiée en juin vingt cent un, environ quatre vingt cinq pour cents d' entre elles , toutes tailles confondues , sont d' ores et déjà passées aux trente cinq heures , et cette proportion atteint soixante six pour cents pour les moins de cinquante salariés .
un quart de l' échantillon est passé aux trente cinq heures en dix neuf cent quatre vingt dix neuf et quarante pour cents en l' an deux mille .
les quatre cinquièmes des entreprises récentes ( créées après dix neuf cent quatre vingt onze ) ont adopté cette mesure , démentant au passage l' idée selon laquelle la réduction du temps de travail ne pouvait concerner que des entreprises déjà bien établies .
le passage aux trente cinq heures a été l' occasion de mettre en place une modulation des horaires pour soixante treize pour cents des entreprises , de créer des emplois ( soixante sept pour cents ) , de développer la polyvalence ( soixante et un pour cents ) , de relancer le dialogue social ( soixante et un pour cents ) , de remettre à plat l' ensemble de l' organisation ( cinquante six pour cents ) ou , pour moins d' un quart d' entre elles , de mettre en place la semaine de quatre jours .
avec ou sans trente cinq heures , l' aménagement du temps de travail s' est de toute façon largement diffusé dans les entreprises , puisque cinquante deux pour cents des sociétés l' ont annualisé , cinquante pour cents l' ont " individualisé " et vingt pour cents ont mis en place des " comptes épargne temps " .
l' application des trente cinq heures ne s' est finalement pas révélée synonyme , selon cette enquête , de modération salariale .
seuls trente quatre pour cents des entreprises ont accompagné la mise en place de la réduction du temps de travail d' un accord de gel total ou partiel des rémunérations .
c' est surtout le cas des grandes entreprises de plus de cinq cents salariés ( quarante neuf pour cents ) ou de celles qui sont passées aux trente cinq heures avant l' année deux mille ( quarante et un pour cents ) .
ainsi telle société de cartonnage de soixante dix à quatre vingts personnes , passée aux trente cinq heures en dix neuf cent quatre vingt dix neuf , a gelé les salaires pendant une durée de deux ans .
cette réduction du temps de travail a permis de créer des postes de production , mais a posé problème au niveau de l' encadrement et de la maîtrise , contraignant l' entreprise à diminuer au final l' amplitude des horaires de production : le temps de travail a en effet été diminué d' une heure par jour et les heures supplémentaires regroupées le vendredi après midi .
contexte de croissance Par ailleurs , près de la moitié des entreprises qui ont signé un accord de modération ont eu à faire face , par la suite , à des revendications salariales : les accords de départ n' ont pas résisté à l' accroissement des efforts demandés aux salariés , dans un contexte de croissance économique retrouvée .
c' est surtout le cas dans les grandes entreprises ( cinquante pour cents ) , dans l' industrie ( quarante sept pour cents ) ou les entreprises les plus anciennes ( créées avant dix neuf cent quarante six : soixante deux pour cents ) .
cette pression sur les rémunérations concerne bien sûr l' ensemble des entreprises , qu' elles soient ou non passées aux trente cinq heures .
plus de la moitié des entreprises de l' échantillon considèrent en effet avoir à faire face à des revendications salariales croissantes , tout particulièrement dans les secteurs du commerce et du transport , dans les entreprises de un salariés ou plus et dans celles qui sont passées aux trente cinq heures cette année .
à noter que près de vingt pour cents des entreprises qui avaient choisi le passage aux trente cinq heures avant vingt cent zéro ( contre quatorze pour cents de l' échantillon ) signalent une diminution de ces revendications : les accords signés à l' époque semblent leur avoir permis de " tenir " plus facilement face à la pression des salariés , en échange de créations d' emplois et d' un aménagement du temps de travail .
répondant par l' individualisation des salaires ( soixante quatre pour cents ) , l' intéressement des salariés aux résultats ( cinquante huit pour cents ) et la participation ( quarante six pour cents ) , l' extension des prestations sociales ( quarante et un pour cents ) , l' octroi d' avantages en nature ( seize pour cents ) alors que la distribution de stock options reste peu répandue ( six pour cents ) , la quasi totalité des entreprises admettent avoir dû prendre en compte , partiellement ou totalement , ces revendications .